\chapter{文本编辑}
文本编辑是组成科技论文或科技报告的重要主要内容。而对于论文或报告中，简洁美观的文本对于阅
读者的理解以及感受是非常重要的。因此，我们需要认真学习在Latex中如何编辑出清晰明了的文本
内容。

文本编辑的内容一般包括文本章节的设定、文本段落的编辑、文字格式的编辑、列表的创建、页眉页
脚和脚注的创建。其中文本段落的编辑又包括段落首行缩进、段行间距、段落对齐方式的调整等，而
文字的编辑主要包括字体样式的调整、字体大小的调整、字体颜色的调整、字体本身的设定、字体中
的下划线和删除线、以及一些特殊字符的书写等内容。

列表的创建是方便读者对文本进行阅读，而这一类文本中的内容一般处于并列关系。合适的列表可以
方便读者知道文本的框架和内容关系。列表内容主要包括无序列表、排序列表、阐述性列表和自定义
列表格式。对于文本编辑，页眉页脚和脚注是很重要的，页眉一般可以用于显示题目或者章节名称等
提醒内容，而页脚可以显示文本页码等重要信息，脚注可以用于备注一些重要特别内容，如作者个人
信息以及项目资助信息等。本章将详细介绍文本编辑的相关内容，学好文本编辑有助于我们完成一个
阅读性更好的高质量文档。

\section{创建标题部分、摘要及关键词}
文档主体代码是指位于document环境的部分。在文档正文章节内容及目录之前，一般先创建标题部
分（包括文档标题、作者和日期）、摘要、以及关键词信息，这也是文档主体代码中最开始的部分。
下面分别介绍这部分的创建过程。

\subsection{创建标题部分}
\begin{itemize}
      \item 使用\verb|\|title\{\}命令设置文档标题，对于较长的文档标题，
            可以使用\verb|\\|对标题内容进行分行。
      \item 使用\verb|\|author\{\}命令设置作者，如果有多个作者，作者之间可以使
            用\verb|\|and进行分隔。
      \item 使用\verb|\|date\{\}命令设置日期信息，在实际使用时，有时需要省略日期
            信息，那么在\{\}中不写任何内容即可。如果想要使用默认值（当前日期），则应使用\verb|\|date命令。
      \item 使用\verb|\|maketitle命令完成标题部分的创建。
\end{itemize}

仅仅执行上述三行语句无法在文档编译时生成标题部分，还必须在之后加上\verb|\|maketitle
命令，表示对标题部分内容进行排版才能真正实现标题部分的创建。

\subsection{创建摘要及关键词}
在LaTeX中，使用\emph{abstract}环境撰写文档摘要部分，并在其后使用\verb|\|textbf\{\}
命令设置文档关键词。

\section{创建章节}
在制作文档时，不管是学术论文还是书籍，都需要创建章节来优化文章的层次结构。LaTeX提供了不
同层次章节的创建命令，从高到低包括：使用\verb|\|part\{\}命令创建不同篇、使用\verb|\|chapter\{\}
命令创建不同章、使用\verb|\|section\{\}命令创建一级节、使用\verb|\|subsection\{\}命令
创建二级节、以及使用\verb|\|subsubsection\{\}命令创建三级节。各篇章节的标题填写在\{\}中。

对于article类型文档，可以调用上述除了\verb|\|chapter\{\}命令之外的其他章节命令。而在
book、report类型文档中，则可以调用上述所有章节命令。

在撰写学术论文时，不同出版商所要求的章节标题格式可能是不一样的。因此，我们需要根据不同需
要调整章节标题的格式。

\begin{itemize}
      \item 自动编号与取消自动编号：在LaTeX中使用上述命令创建章节时，默认会对各章节进行自
            动编号。如果用户想要对某章节取消自动编号，只需要在章节命令后加上星号即可，如\verb|\|section*\{\}
            命令。
      \item 设置章节自动编号深度：用户也可以通过在导言区使用\verb|\|setcounter\{secnumdepth\}\{\}
            计数器命令设置章节自动编号深度，从而达到批量取消自动编号的效果。在\{\}中填写编号深度
            值，编号深度值从0开始设置，表示章节自动编号深入层次：
            \begin{itemize}
                  \item \verb|\|setcounter\{secnumdepth\}\{0\}表示自动编号章节层次仅包括\verb|\|part和\verb|\|chapter；
                  \item \verb|\|setcounter\{secnumdepth\}\{1\}表示自动编号层次深入到\verb|\|section级；
                  \item \verb|\|setcounter\{secnumdepth\}\{2\}表示自动编号层次深入到\verb|\|subsection级；
                  \item \verb|\|setcounter\{secnumdepth\}\{3\}表示自动编号层次深入到\verb|\|subsubsection级，默认值。
            \end{itemize}
      \item 改变字体样式：对于改变字体样式，我们需要使用\emph{titlesec}宏包，使用该宏包中
            的命令\verb|\|titleformat*\{\}\{\}来改变字体样式。
\end{itemize}

当然，有时我们也会遇到一些出版商要求我们将标题居中显示，在LaTeX的article文档类型中，我们
可以调用\emph{sectsty}宏包，并用到\verb|\|sectionfont\{\verb|\|centering\}使标题居中。

\section{生成目录}
章节目录一般在摘要之后创建，使用\verb|\|tableofcontents命令即可。命令放在哪里，就会在
哪里自动创建一个章节目录。默认情况下，该命令会根据用户定义的篇章节标题生成文章目录，目录
中将包含\verb|\|subsubsection及其更高层次的结构标题。但对于带星号的章节命令，其章节标
题不会出现在目录中。

根据需要，用户可以对目录格式进行各项调整。

\subsection{调整章节层次深度}
在前一节中我们介绍了使用\verb|\|setcounter\{secnumdepth\}\{\}计数器命令调整章节自动编
号深度，类似地，我们可以通过在导言区使用\verb|\|setcounter\{tocdepth\}\{\}命令指定目录
中的章节层次深度。
\begin{itemize}
      \item \verb|\|setcounter\{tocdepth\}\{0\}，目录层次仅包括part和chapter;
      \item \verb|\|setcounter\{tocdepth\}\{1\}，设置目录层次深入到section级；
      \item \verb|\|setcounter\{tocdepth\}\{2\}，设置目录层次深入到subsection级；
      \item \verb|\|setcounter\{tocdepth\}\{3\}，设置目录层次深入到subsubsection级，默认值；
\end{itemize}

上面的语句可以为所有章节指定了相同的目录层次深度。此外，我们也可以为每个章节设置不同的目录
层次，具体是通过在每个章节创建命令前，使用\verb|\|addtocontents\{toc\}{\verb|\|setcounter\{tocdepth\}\{\}\}
命令为该章节指定目录层次深度。

\subsection{给目录设置别名}
对于章节标题特别长的情况，直接在目录中显示完整标题显然可视化效果不佳，因此需要为长章节标题
设置一个比较短的“目录别名”。通过这种设置，在正文中可以显示完整标题，而在目录中将显示“短标题”。
为此，只需要在章节创建命令中添加目录别名选项即可。例：\verb|\|section[FS]\{First Section\}

\subsection{给目录设置链接}
如果想要为目录中的章节引用添加链接，使得点击链接后就能跳转到相应章节所在页面，那么只需要
在导言区调用\emph{hyperref}宏包。如果设置colorlinks=true选项，此时文档中章节引用及其
它交叉引用均会被自动添加链接（添加了链接的引用将显示为红色）。

\section{编辑段落}
\subsection{段落首行缩进}
许多出版社要求文章段落必须首行缩进，若想调整段落首行缩进的距离，可以使用\verb|\|setlength\{\verb|\|parindent\}\{长度\}
命令，在\{长度\}处填写需要设置的距离即可。例：\verb|\|setlength\{\verb|\|parindent\}\{2em\}

当然，如果不想让段落自动首行缩进, 在段落前使用命令\verb|\|noindent即可。

需要注意的是，在段落设置在章节后面时，每一节后的第一段默认是不缩进的，为了使第一段向其他
段一样缩进，可以在段落前使用\verb|\|hspace*\{\verb|\|parindent\}命令，也可以在源文件的
前导代码中直接调用宏包\verb|\|usepackage\{indentfirst\}。

\subsection{段落间距调整}
在使用LaTeX排版时，有时为了使段落与段落之间的区别更加明显，我们可以在段落之间设置一定的
间距，最简单的方式是使用\verb|\|smallskip、\verb|\|medskip和\verb|\|bigskip等命令。

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white, colframe=red!50!black,
            title=设置段落间距的几种方法]
      https://latex.org/forum/viewtopic.php?f=44\&t=6934
      \tcblower
      https://tex.stackexchange.com/questions/41476/lengths-and-when-to-use-them
\end{tcolorbox}

\subsection{段落添加文本框}
有时因为文档没有图全都是文字，版面显得极其单调。如果想让版面有所变化，可以通过给文字加边
框来实现对段落文本新增边框。在LaTeX中，我们可以使用\verb|\|fbox\{\}命令对文本新增边框。

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white, colframe=red!50!black,
            title=How to put a box around multiple lines?]
      https://latex.org/forum/viewtopic.php?f=44\&t=4117
\end{tcolorbox}

\subsection{段落对齐方式调整}
LaTeX默认的对齐方式是两端对齐，有时在进行文档排版的过程中，我们为了突出某一段落的内容，
会选择将其居中显示，在LaTeX中，我们可以使用\emph{center}环境对文本进行居中对齐。另外还有一些出
版商要求文档是左对齐或者右对齐，这时我们同样可以使用\emph{flushleft}环境和\emph{flushright}
环境将文档设置为左对齐或右对齐。

\section{文字编辑}
文字编辑是制作文档非常重要的一部分，主要关注如何调整字体样式、字体设置、增加下划线、突出
文字、调整字体大小、调整对齐格式等内容。

\subsection{调整字体样式}
调整文字的样式有很多对应的命令，这些命令包括\verb|\|textit、\verb|\|textbf、\verb|\|textsc、\verb|\|texttt，
在使用的过程中，需要用到花括号\{\}。具体而言，\verb|\|textit对应着斜体字，\verb|\|textbf对应着粗体字，
\verb|\|textsc对应着小型大写字母，\verb|\|texttt对应着打印机字体（即等宽字体）。

除了这几种字体样式，有时候，如果想对文本中的英文字母进行全部大写，可用\verb|\|uppercase和
\verb|\|MakeUppercase两个命令中的任意一个。

一般而言，当我们需要对段落、句子、关键词等做特殊标记时，往往会用到上述几种字体样式，其中，
打字机字体主要用于代码的排版，有时候，如果需要添加一个网站，通常也会选用打字机字体对文本进行
突出，例如\verb|\|texttt\{https://www.overleaf.com\}。

\subsection{调整字体大小}
字体大小的设置一方面可以在申明文档类型的命令\verb|\|documentclass[]\{\}中指定具体的字体
大小（如11pt、12pt）来实现，另一方面也可以通过一些简单的命令来调整。
\begin{lstlisting}[language=TeX]
      \documentclass[12pt]{article}
      \begin{document}

      Produce {\tiny tiny word}

      Produce {\scriptsize script size word}

      Produce {\footnotesize footnote size word}

      Produce {\normalsize normal size word}

      Produce {\large large word}

      Produce {\Large Large word}

      Produce {\LARGE LARGE word}

      Produce {\huge huge word}

      Produce {\Huge Huge word}

      \end{document}
\end{lstlisting}

在这里，这些命令对应的字体依次是从小到大。当然，这些命令也有另外一种使用方法，以
\verb|\|large、\verb|\|Large、\verb|\|LARGE为例，我们可以使用\verb|\|begin\{\} \verb|\|end\{\}
语句来实现对字体的加大：
\begin{lstlisting}[language=TeX]
      \documentclass[12pt]{article}
      \begin{document}

      Produce \begin{large}large word\end{large}

      Produce \begin{Large}large word\end{Large}

      Produce \begin{LARGE}large word\end{LARGE}

      \end{document}
\end{lstlisting}

\subsection{调整字体颜色}
一般而言，文本默认的颜色是黑色，但有时候，我们可以根据需要改变字体的颜色，这通过LaTeX一些
拓展的宏包就可以实现，例如\emph{xcolor}。

使用颜色宏包时，我们也可以根据需要自定义颜色，相应的命令为\verb|\|definecolor\{A\}\{B\}\{C\}，其中
位置A是颜色标签，位置B是制定颜色系统为RGB（英文缩写RGB是红色、绿色和蓝色三种颜色的英文
单词首字母），位置C是具体的RGB数值。
\begin{lstlisting}[language=TeX]
      \documentclass[12pt]{article}

      \usepackage{color}
      \definecolor{kugreen}{RGB}{50, 93, 61}
      \definecolor{kugreenlys}{RGB}{132, 158, 139}
      \definecolor{kugreenlyslys}{RGB}{173, 190, 177}
      \definecolor{kugreenlyslyslys}{RGB}{214, 223, 216}

      \begin{document}

      This is a simple example for using \LaTeX.

      {\color{kugreen}This is a simple example for using \LaTeX.}

      {\color{kugreenlys}This is a simple example for using \LaTeX.}

      {\color{kugreenlyslys}This is a simple example for using \LaTeX.}

      {\color{kugreenlyslyslys}This is a simple example for using \LaTeX.}

      \end{document}
\end{lstlisting}

\subsection{字体设置}
不管是英文还是中文，我们都会越到各种各样的字体，因此，使用LaTeX编译出想要的字体对于整个
文档也非常重要。对于英文文档的编译，一般会用宏包fontspec设置具体的字体，调用格式为\verb|\|usepackage\{fontspec\}，
需要说明的是，这个宏包只能设置英文的字体。例如：
\begin{lstlisting}[language=TeX]
      \setmainfont{Times New Roman}
      \setsansfont{DejaVu Sans}
      \setmonofont{Latin Modern Mono}
      \setsansfont{[foo.ttf]}   
\end{lstlisting}

如果文档输入的是中文，首先需要申明文档类型为ctex中的ctexart、ctexrep之类的。

在LaTeX中，编译文档一般默认的英文字体为Computer Modern，如果要将其调整为其他特定类型的
字体，可以在前导代码中使用各种字体对应的工具包。

\begin{tcolorbox}[colback=red!5!white, colframe=red!50!black,
            title=更多字体设置参考]
      https://www.overleaf.com/learn/latex/Font\_typefaces
\end{tcolorbox}

\subsection{下划线与删除线}
有时候，为了突出特定的文本，我们也会使用到各种下划线。最常用的下划线命令是\verb|\|underline，
然而，这个命令存在一个缺陷，即当文本过长，超过页面宽度时，下划线不会自动跳到下一行，因此，
我们需要用到一个叫\emph{ulem}的宏包，使用这个宏包中的命令\verb|\|uline可以增加单下划线，
使用\verb|\|uuline可以增加双下划线，而使用\verb|\|uwave则可以增加波浪线。

\begin{lstlisting}[language=TeX]
      \documentclass[12pt]{article}
      \usepackage{ulem}
      \begin{document}

      Generate \underline{underlined} text. \\     % 生成带下划线的文本（使用\underline命令）

      Generate \uline{underlined} text. \\         % 生成单下划线的文本（使用\uline命令）

      Generate \uuline{double underlined} text. \\ % 生成单下划线的文本

      Generate \uwave{wavy underlined} text. \\    % 生成波浪线的文本

      \end{document}
\end{lstlisting}

删除线是文字中间划出的线段，常见于文档的审阅。在LaTeX中，我们可以使用宏包\emph{soul}中的\verb|\|st
命令生成删除线。

下划线在LaTeX环境中属于特殊字符，如果需要在文本中使用下划线，则需要家上反斜线进行转义，例：
\begin{lstlisting}[language=TeX]
      \documentclass[12pt]{article}
      \begin{document}

      This\_is\_text\_with\_underscores.

      \end{document}
\end{lstlisting}

\subsection{特殊字符}
在LaTeX中，有很多特殊字符的编译需要遵循一定的规则，例如:
\begin{itemize}
      \item 反斜杠 (backslash) 符号是LaTeX中定义和使用各类命令的基本符号，如果要在文档
            中编译出反斜杠，可使用\verb|\|textbackslash；
      \item 百分号通常用于注释代码，如果要在文档中编译出百分号，可使用\verb|\|\%；
      \item 美元符号通常用于书写公式，如果要在文档中编译出美元符号，可使用\verb|\|\$。
\end{itemize}

带圆圈数字可用于各类编号，我们可以根据需要插入这种特殊符号。在LaTeX中，比较常用的一种生
成带圆圈数字的方法是使用宏包\emph{pifont}，在前导代码中申明使用宏包，即\verb|\|usepackage\{pifont\}，
根据工宏包所提供的命令\verb|\|ding\{\}可以生成从1到10的带圆圈数字，且圆圈样式也各异。

\emph{【例】}使用pifont宏包中的命令生成从1到10的带圆圈数字：
\begin{lstlisting}[language=TeX]
      \documentclass[12pt]{article}
      \usepackage{pifont}
      \begin{document}

      How to write a number in a circle? \\
      Type 1: \ding{172}-\ding{173}-\ding{174}-\ding{175}-\ding{176}-\ding{177}-\ding{178}-\ding{179}-\ding{180}-\ding{181} \\     % 样式1是从172开始
      Type 2: \ding{182}-\ding{183}-\ding{184}-\ding{185}-\ding{186}-\ding{187}-\ding{188}-\ding{189}-\ding{190}-\ding{191} \\     % 样式2是从182开始
      Type 3: \ding{192}-\ding{193}-\ding{194}-\ding{195}-\ding{196}-\ding{197}-\ding{198}-\ding{199}-\ding{200}-\ding{201} \\     % 样式3是从192开始
      Type 4: \ding{202}-\ding{203}-\ding{204}-\ding{205}-\ding{206}-\ding{207}-\ding{208}-\ding{209}-\ding{210}-\ding{211} \\     % 样式4是从202开始

      \end{document}
\end{lstlisting}

\section{创建列表}
在内容表达上，列表是一种非常有效的方式，它将某一论述内容分成若干个条目进行罗列，能达到简
明扼要、醒目直观的表达效果。在论文写作中，列表不失为一种让内容清晰明了的论述方式。

通常来说，列表有单层列表和多层列表，多层列表无外乎是最外层列表中嵌套了一层甚至更多层列表。
具体来说，列表主要有三种类型，即无序列表、排序列表和阐述性列表，其中，无序列表和排序列表
是相对常用的列表类型，LaTeX针对这三种列表提供了一些基本环境：
\begin{itemize}
      \item itemize，无序列表环境；
      \item enumerate，有序列表环境；
      \item description，阐述列表环境；
\end{itemize}

在这三种列表中，我们创建的每一项列表内容都需要紧随\verb|\|item命令之后。当然，有时候，
我们也可以根据需要选择合适的列表类型、调整列表符号甚至行间距等。

\subsection{无序列表}
LaTeX中的无序列表环境一般用特定符号（如圆点、星号）作为列表中每个条目的起始标志，以示有
别于常规文本。可以忽略主次或者先后顺序关系的条目排列都可以使用无序列表环境来编写，无序列
表时很多文档最常用的列表类型，也被称为常规列表。

在无序列表环境中，每个条目都是以条目命令\verb|\|item开头的，一般默认的起始符号是\emph{textbullet}，
即大圆点符号，当然，也可以根据需要调整起始符号。

\emph{【例】}在无需列表环境中使用星号作为条目的起始符号：
\begin{lstlisting}[language=TeX]
      \documentclass[12pt]{article}
      \begin{document}
      \begin{itemize}

      \item Python    % 条目1，起始符号为大圆点
      \item LaTeX     % 条目2，起始符号为大圆点
      \item[*] GitHub % 条目3，起始符号为星号

      \end{itemize}
      \end{document}
\end{lstlisting}

如果想要将所有条目的符号都进行调整，并统一为某一个特定符号，则可以使用\verb|\|renewcommand
命令进行自定义。

\emph{【例】}自定义条目的起始符号为黑色方块（black square）：
\begin{lstlisting}[language=TeX]
      \documentclass[12pt]{article}
      \usepackage{amssymb}
      \begin{document}

      \begin{itemize}
      \renewcommand{\labelitemi}{\scriptsize$\blacksquare$}
      \item Python % 条目1
      \item LaTeX  % 条目2
      \item GitHub % 条目3
      \end{itemize}

      \end{document}
\end{lstlisting}

其中，命令\verb|\|labelitemi是由三部分组成，即label（标签）、item（条目）、i（一级），
有时候，如果需要创建多级列表，则可以类似这里使用命令\verb|\|labelitemii（对应于二级列表）
甚至\verb|\|labelitemiii（对应于三级列表）。

\subsection{排序列表}
排序列表也被称为编号列表。在排序列表中，每个条目之前都有一个标号，它是由标志和序号两部分
组成：序号自上而下，从1开始升序排列；标志可以是括号或小圆点等符号。相互之间有密切的关联，
通常是按过程顺序或是重要程度排列的条目都可以采用排序列表环境编写。排序列表环境\emph{enumerate}
以序号作为列表的起始标志，每个条目命令item将在每个条目之前自动加上一个标号条目命令item
生成的默认标号样式为阿拉伯数字加小圆点。

排序列表同样可以进行相互嵌套，最多可以达到四层，为了便于区分，不仅每层列表的条目段落都有
不同程度的左缩进，二期每层列表中条目的标号也各不相同，其中序号的计数形式与条目所在的层次
有关，标志所用的符号除第2层是圆括号外，其他各层都是小圆点。

\subsection{阐述性列表}
相比无序列表和排序列表，阐述性列表的使用频率较低，它常用于对一组专业术语进行解释说明。阐
述性列表环境为\emph{description}。在description环境命令中，每个词条都是需要分别进行阐述
的词语，每个阐述可以是一个或多个文本段落。这种形式很像词典，因此诸如名词解释说明之类的列表
就可以采用解说列表环境来编写。在阐述性列表环境中，被解释的词条的格式是用\emph{descriptionlabel}
定义的。

\emph{【例】}创建一个简单的阐述性列表：
\begin{lstlisting}[language=TeX]
      \documentclass[12pt]{article}
      \begin{document}

      \begin{description}

      \item [CNN] Convolutional Neural Networks
      \item [RNN] Recurrent Neural Network
      \item [CRNN] Convolutional Recurrent Neural Network

      \end{description}

      \end{document}
\end{lstlisting}

\subsection{自定义列表格式}
使用系统默认的LaTeX列表环境排版的列表与上下文之间以及列表条目之间都附加有一段垂直空白，
明显有别于列表环境之外的文本格式，通常列表中的条目内容都很简短，这样会造成很多空白，使得
列表看起来很稀疏，与前后文本之间的协调性较差。因此，我们需要自定义列表格式。使用\emph{enumitem}
宏包可以调整\emph{enumerate}或\emph{itemize}的上下左右缩进间距。

\begin{itemize}
      \item 垂直间距
            \begin{itemize}
                  \item topsep 列表环境与上文之间的距离
                  \item parsep 条目里面段落之间的距离
                  \item itemsep 条目之间的距离
                  \item partopsep 条目与下面段落的距离
            \end{itemize}
      \item 水平间距
            \begin{itemize}
                  \item leftmargin 列表环境左边的空白长度
                  \item rightmargin 列表环境右边的空白长度
                  \item labelsep 标号与列表环境左侧的距离
                  \item itemindent 条目的缩进距离
                  \item labelwidth 标号的宽度
                  \item listparindent 条目下面段落的缩进距离
            \end{itemize}
\end{itemize}

\emph{【例】}使用enumitem宏包可以调整无序列表间距：
\begin{lstlisting}[language=TeX]
      \documentclass[12pt]{article}
      \usepackage{enumitem}
      \begin{document}


      Default spacing:

      \begin{itemize}

      \item Python % 条目1
      \item LaTeX  % 条目2
      \item GitHub % 条目3

      \end{itemize}

      Custom Spacing:

      \begin{itemize}[itemsep= 15 pt,topsep = 20 pt]

      \item Python % 条目1
      \item LaTeX  % 条目2
      \item GitHub % 条目3

      \end{itemize}

      \end{document}
\end{lstlisting}

\section{创建页眉、页脚及脚注}
在大多数文档中，我们往往需要页面、页脚及脚注来展示文档的附加信息，例如时间、图形、页码、
日期、公司微标、页眉示意图文档标题、文件名或作者姓名等信息。在LaTeX中，我们常用\emph{Fancyhdr}
工具包进行页眉、页脚的设置。

\emph{【例】}使用Fancyhdr工具包进行页眉、页脚的设置：
\begin{lstlisting}[language=TeX]
      \documentclass{article}
      \usepackage{fancyhdr}
      \pagestyle{fancy}
      \lhead{}
      \chead{}

      \rhead{\bfseries latex-cookbook} %页眉内容
      \lfoot{From: Xinyu Chen} %页脚内容
      \cfoot{To: Jieling Jin} %页脚内容
      \rfoot{\thepage} %在页脚处给出页码
      \renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
      \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

      \begin{document}
      This is latex-cookbook!
      \end{document}
\end{lstlisting}

如果想某一页不需要页眉页脚，可以在该页正文内容开始时使用\verb|\|thispagestyle\{empty\}命令，
去除该页页眉页脚。

在LaTeX中，我们常用\verb|\|footnote\{\}命令来添加脚注。

在论文撰写过程中，我们有时会需要在表格中添加脚注，但是在table环境中，\verb|\|footnote命令不起作用，
这时我们可以使用\emph{minipage}环境来化解。

\emph{【例】}使用minipage环境来给表格添加脚注：
\begin{lstlisting}[language=TeX]
      \documentclass{article}
      \begin{document}
      \begin{center}
      \begin{minipage}{.5\textwidth}
      \begin{tabular}{l|l}
            \textsc{Chapter} & \textsc{Author} \\ \hline
            \textit{Introduction} & Xinyu Chen\footnote{Xinyu Chen is a PhD from the University of Montreal.}  \\
            \textit{Methods} & Jieling Jin \footnote{Jieling Jin is a PhD from the Central South University.} \\
            \textit{Case Study} & Xinyu Chen \\
            \textit{Conclusion} & Jieling Jin
            \end{tabular}
      \end{minipage}
      \end{center}
      \end{document}
\end{lstlisting}